---
{"dg-publish":true,"permalink":"/estudos/anotacoes/matematica/2-matematica-basico/3-potencias-e-raizes/3-1-potenciacao/","updated":"2025-03-15T16:14:06.851-03:00"}
---

## 1. Definição Básica

> [!note] Potenciação  
> Seja $a$ um número real e $n$ um número natural. A potência de **base** $a$ e **expoente** $n$ é o número $a^n$ tal que:  
> $$a^n = \underbrace{a \cdot a \cdot a \cdots a}_{n \text{ fatores}}$$  
> 
> **Exemplos:**  
> - $a^4 = a \cdot a \cdot a \cdot a$  
> - $a^2 = a \cdot a$  
> - $a^6 = a \cdot a \cdot a \cdot a \cdot a \cdot a$  

## 2. Potenciação de Números Negativos

### 2.1. Regra dos Sinais:

- Quando o expoente é **par**, o resultado será **positivo**.
- Quando o expoente é **ímpar**, o resultado será **negativo**.

**Exemplos:**
- $(-5)^2 = (-5) \cdot (-5) = 25$ (expoente par)
- $(-5)^3 = (-5) \cdot (-5) \cdot (-5) = -125$ (expoente ímpar)

### 2.2. Caso Comum: $-(-2)^3$

Neste caso, temos um sinal negativo fora do parênteses. Isso significa que devemos calcular $(-2)^3$ e, em seguida, aplicar o sinal negativo ao resultado:

- $(-2)^3 = -8$.
- Portanto, $-(-2)^3 = -(-8) = 8$.

> [!warning] Observação: Bases negativas
> **Caso 1:** $(-5)^2 = (-5) \cdot (-5) = 25$
> **Caso 2:** $-5^2 = 5 \cdot 5 = -25$
> 
> **Explicação:**
> No caso 1, o sinal negativo está incluído na base e é elevado ao quadrado. No caso 2, o sinal negativo não está dentro da base da potência, portanto, o sinal permanece.
> 
> **Importante:** A potência não eleva o sinal; isso deve ser indicado por parênteses.

> Caso precise revisar regras de sinais, consulte as anotações sobre [Operações com números negativos](2.6.%20Operações%20com%20números%20negativos.md).

## 3. Potenciação de Frações

**Exemplo 1: $(\frac{3}{2})^2$**  
$$\left(\frac{3}{2}\right)^2 = \frac{3^2}{2^2} = \frac{9}{4}$$

**Exemplo 2: $-(-\frac{3}{2})^3$**  
Primeiro, aplicamos a potência à fração, depois aplicamos o sinal negativo fora dos parênteses:  
$$-(-\frac{3}{2})^3 = -(-\frac{27}{8}) = \frac{27}{8}$$

## 4. Casos com Base $-1$

**Exemplo 1: $(-1)^{10}$**
- Como o expoente é par, temos: $(-1)^{10} = 1$

**Exemplo 2: $(-1)^{15}$**
- Como o expoente é ímpar, temos: $(-1)^{15} = -1$

## 5. Potenciação com Expoente Negativo

> [!note] Definição de potenciação com expoente negativo
> Seja $a$ um número real não nulo e $n$ um número natural. A potência de base $a$ e expoente $-n$ é o número $a^{-n}$ tal que:
> $$a^{-n} = \frac{1}{a^n}$$

**Exemplos práticos:**

1. **Número positivo com expoente negativo:**
	$$2^{-3} = \frac{1}{2^3} = \frac{1}{8}$$

2. **Número negativo com expoente negativo:**
	$$(-3)^{-2} = \frac{1}{(-3)^2} = \frac{1}{9}$$

3. **Fração elevada a um expoente negativo:**
	$$\left(\frac{5}{2}\right)^{-3} = \frac{1}{\left(\frac{5}{2}\right)^3} = \frac{1}{\frac{125}{8}} = \frac{8}{125}$$

4. **Transformação para base positiva:**  
	$$\frac{1}{4^{-2}} = 4^2 = 16$$

> [!warning] Cuidado com bases negativas!
> - $(-2)^{-4} = \frac{1}{2^4} = \frac{1}{16}$
> - $-2^{-4} = \frac{1}{-2^4} = \frac{1}{-16} = -\frac{1}{16}$
> 
> O primeiro caso tem a base negativa elevada ao expoente negativo, enquanto no segundo caso apenas o número 2 é elevado e o sinal negativo permanece.

## 6. Propriedades da Potência

> [!note] Regras Básicas da Potência
> 
> 1. Toda potência de expoente $1$ é igual à base:
> 	- $a^1 = a$
> 1. Toda base diferente de $0$ com expoente $0$ é igual a $1$:
> 	- $a^0 = 1$

### 6.1. Soma de Expoentes

Ao multiplicar duas potências com bases iguais, sendo as bases diferentes de 0 e os expoentes números inteiros, a base é repetida e os expoentes somados:

$$
a^m \cdot a^n = a^{m+n}
$$

**Exemplo prático:**

Simplifique a expressão:
$$\frac{2 \cdot 3^6 + 3^7}{3^4 - 3 \cdot 3^5}$$

> [!example]- **Passo a passo**
> 1. Fatorando as potências:
> 	$$= \frac{2 \cdot 3^2 \cdot 3^4 + 3^3 \cdot 3^4}{3^4 - 3 \cdot 3^1 \cdot 3^4}$$
> 2. Fatoração usando o termo comum $3^4$:
> 	$$= \frac{3^4 (18 + 27)}{3^4 (1 - 9)}$$
> 3. Simplificando:
> 	$$= \frac{3^4 \cdot 45}{3^4 \cdot (-8)} = \frac{45}{-8}$$

### 6.2. Subtração de Expoentes

Ao dividir duas potências com bases iguais, sendo as bases diferentes de 0 e os expoentes números inteiros, a base é repetida e os expoentes são subtraídos:

$$
\frac{ a^{m} } { a^{n} } = a^{m-n}
$$

**Exemplo prático:**

Simplifique a expressão:
$$\frac{a^{2(n+1)} \cdot a^{3-n}}{a^{1-n}}$$

> [!example]- **Passo a passo**
> 1. Expansão dos expoentes no numerador:
> 	$$a^{2(n+1)} \cdot a^{3-n} = a^{2n+2} \cdot a^{3-n}$$
> 2. Soma dos expoentes no numerador:
> 	$$= a^{2n+2+3-n} = a^{n+5}$$
> 3. Divisão pelo denominador:
> 	$$\frac{a^{n+5}}{a^{1-n}} = a^{(n+5) - (1-n)} = a^{2n+4}$$
> 4. **Resposta final:**
> 	$$\boxed{a^{2n+4}}$$

### 6.3. Potência de uma Potência

Quando temos uma potência elevada a outra potência, multiplicamos os expoentes e mantemos a base:

$$
(a^m)^n = a^{m \cdot n}
$$

**Exemplo prático:**

Assinale V para verdadeiro e F para falso nos itens abaixo:

(   ) $4^{3000} < 3^{4000}$
(   ) $(-2^{3})^{2} = (-2^{2})^{3}$

> [!example]- **Passo a passo**
> 
> `(   )` $4^{3000} < 3^{4000}$
> 
> Reescrevendo as potências:
> 
> - $4^{3000} = (4^3)^{1000} = 64^{1000}$
> - $3^{4000} = (3^4)^{1000} = 81^{1000}$
> 
> Como $64 < 81$, então $64^{1000} < 81^{1000}$.
> 
> **Resposta:** **V**
> 
> `(   )` $(-2^{3})^{2} = (-2^{2})^{3}$
> 
> Calculando cada lado:
> 
> - Lado esquerdo: $(-2^3)^2 = (-8)^2 = 64$
> - Lado direito: $(-2^2)^3 = (-4)^3 = -64$
> 
> Como $64 \neq -64$, a afirmação é **falsa**.
> 
> **Resposta:** **F**
> 
> **Resposta final:**
> `( V )` $4^{3000} < 3^{4000}$
> `( F )` $(-2^{3})^{2} = (-2^{2})^{3}$

### 6.4. Potência de um Produto

A potência de um produto é dada pela fórmula:

$$
(a \cdot b)^n = a^n \cdot b^n
$$

**Exemplo prático:**

Determine o número de algarismos de $5^8 \cdot 4^3$.

> [!example]- **Passo a passo**  
> 
> 1. Reescrevendo $4^3$ como potência de 2:
> 	$$ 4^3 = (2^2)^3 = 2^6 $$
> 2. A expressão fica:
> 	$$ 5^8 \cdot 2^6 $$
> 3. Separando $5^8$ como $5^2 \cdot 5^6$:
> 	$$ 5^2 \cdot (5^6 \cdot 2^6) $$
> 4. Aplicando a propriedade da potência de produto em $5^6 \cdot 2^6$:
> 	$$ 5^6 \cdot 2^6 = (5 \cdot 2)^6 = 10^6 $$
> 5. A expressão simplificada é:
> 	$$ 5^2 \cdot 10^6 = 25 \cdot 10^6 = 25.000.000 $$
> 
> **Resposta:** O número tem **8 algarismos**.

### 6.5. Potência de uma Fração

Quando um expoente está aplicado a uma fração, tanto o numerador quanto o denominador recebem o expoente:

$$
\left( \frac{a}{b} \right)^n = \frac{a^n}{b^n}
$$

**Exemplo prático:**

Assinale V para verdadeiro e F para falso nos itens abaixo:

(   ) $\frac{6^4}{2^6} = \left(\frac{9}{2}\right)^2$
(   ) $\frac{6^4}{4 \cdot 3^4} = 2$

> [!example]- **Passo a passo**  
> `(   )` $\frac{6^4}{2^6} = \left(\frac{9}{2}\right)^2$
> 
> **Simplificando ambos os lados:**
> - Lado esquerdo: $6^4 = (2 \cdot 3)^4 = 2^4 \cdot 3^4$, portanto,
> 	$$\frac{6^4}{2^6} = \frac{2^4 \cdot 3^4}{2^6} = \frac{3^4}{2^2} = \frac{81}{4}$$
> - Lado direito:
> 	$$\left(\frac{9}{2}\right)^2 = \frac{9^2}{2^2} = \frac{81}{4}$$
> 
> Ambos os lados são iguais, então a afirmação é **verdadeira**.
> 
> **Resposta:** **V**
> 
> `(   )` $\frac{6^4}{4 \cdot 3^4} = 2$
> 
> **Simplificando:**
> - **Passo 1:** $6^4 = (2 \cdot 3)^4 = 2^4 \cdot 3^4$
> - **Passo 2:**
> 	$$\frac{6^4}{4 \cdot 3^4} = \frac{2^4 \cdot 3^4}{4 \cdot 3^4} = \frac{2^4}{4} = \frac{16}{4} = 4$$
> - Como $4 \neq 2$, a afirmação é **falsa**.
> 
> **Resposta:** **F**
> 
> **Resposta final:**
> `( V )` $\frac{6^4}{2^6} = \left(\frac{9}{2}\right)^2$
> `( F )` $\frac{6^4}{4 \cdot 3^4} = 2$
