---
{"dg-publish":true,"permalink":"/estudos/anotacoes/matematica/2-matematica-basico/3-potencias-e-raizes/3-2-radiciacao-rascunho/","updated":"2025-03-20T02:25:45.124-03:00"}
---

## 1. Definição básica

> [!note] Radiciação  
> Seja $a$ um número real não negativo e $n$ um número natural diferente de zero. A raiz de **índice** $n$ e **radicando** $a$ é o número real não negativo $b$ tal que:  
> $$\sqrt[n]{a} = b \quad \text{se, e somente se,} \quad b^n = a$$  
> 
> **Exemplos:**  
> - $\sqrt[3]{8} = 2$, pois $2^3 = 8$  
> - $\sqrt{25} = 5$, pois $5^2 = 25$  
> - $\sqrt[4]{16} = 2$, pois $2^4 = 16$  

## 2. Notação

![Notação_radiciação.png](/img/user/assets/Notas/Matem%C3%A1tica%20e%20Natureza/2.%20Matem%C3%A1tica%20-%20B%C3%A1sico/3.%20Pot%C3%AAncias%20e%20ra%C3%ADzes/Nota%C3%A7%C3%A3o_radicia%C3%A7%C3%A3o.png)

- $N = \text{Índice}$
- $\sqrt{  } = \text{Radical}$
- $a = \text{Radicando}$

## 3. Inverso da potenciação

A **radiciação** é o inverso da **potenciação**, ou seja, um anula o outro. Na prática, isso significa que: 

> $$\sqrt [ n ]{ a^{n} } = a$$

### 3.1. Radicando negativo

Quando se lida com um radicando negativo, temos que considerar a propriedade abaixo:

- Caso o índice seja par: $\sqrt[par]{ a^{par} } = |a|$
- Caso o índice seja ímpar: $\sqrt[ímpar]{ a^{ímpar} } = a$

> [!hint]- Explicação
> Como já foi dito, por definição, radiciação é o inverso da potenciação, então o que define ela é:
> 
> $$\sqrt[n]{ a } = b \quad \text{se, e somente se,} \quad b^{n} = a$$
> 
> Agora considere a [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Matemática - Básico/3. Potências e raízes/3.1. Potenciação#2.1. Regra dos Sinais\|regra de sinais da potenciação]]: Ao elevar um número negativo, o que define se ele será positivo ou negativo é se o expoente é **par** ou **ímpar**.
> 
> Tendo isso em vista, imagine um caso em que não usemos a regra do módulo: 
> 
> $$\sqrt[par]{ (-a)^{par} } = (-b) \text{, entretanto, isso implicaria que:} \quad (-b)^{par} = (-a)$$
> 
> Esse resultado não é correto na potenciação, **pois todo número negativo elevado por um expoente par, resultará em um número positivo**, e como o que define a radiciação é ser o inverso da potenciação, esse resultado não faz sentido, por isso, em casos de índice $par$, o resultado sempre será o módulo de $b$.

## 4. Potência de expoente racional

> [!note] Definição
> A potência de base $a$ ($a > 0$), e expoente racional $\frac{m}{n}$, é o número:
> $$a^{ \frac { m } { n } } = \sqrt [ n ] { a^{m} }$$
> 
> **Exemplos:**
> - $3^{\frac{3}{2}} = \sqrt { 3^{3} } = \sqrt { 27 }$
> - $5^{\frac{5}{2}} = \sqrt{ 5^{5} }$
> - $4^ \frac{2}{3} = \sqrt[3]{ 4^2 } = \sqrt[3]{ 16 }$

> [!hint]- Explicação
> Por definição, raiz é o inverso da potenciação, isso significa que: $\sqrt[n]{ a } = b \quad \text{se, e somente se,} \quad b^{n} = a$.
> 
> É importante lembrar que você pode resolver o expoente dentro da raiz e então encontrar a raiz do resultado da potenciação, mas para explicar essa propriedade, vamos preservar o expoente $m$.
> 
> **Exemplo explicativo:**
> 
> - Qual raiz cúbica de $4^2$?
> - O valor que ao ser elevado por 3 resulta em $4^{2}$.
> - Colocando isso matematicamente:
> 
> $\sqrt[3]{ 4^2 } = b \quad \text{se, e somente se,} \quad (b)^3 = 4^2$
> 
> Nesse caso, o valor de $b$ não é tão claro, mas basta pensar no único número que ao ser elevado a 3, dará $4^2$.
> 
> O único número que elevado a 3, resulta em $4^2$ é $4^{\frac{2}{3}}$, pois $(4^{\frac{2}{3}})^3$ é exatamente igual a $4^2$: $(4^{\frac{2}{3}})^3 = 4^{\frac{2}{3} \cdot 3} = 4^{\frac{6}{3}} = 4^2$
> 
> Voltando para a definição fundamental da radiciação para verificar, teremos:
> 
> $\sqrt[3]{ 4^2 } = 4^{\frac{2}{3}} \quad \text{se, e somente se,} \quad (4^{\frac{2}{3}})^3 = 4^2$.
> 
> Não há nenhuma inconsistência aqui, então a raiz está correta. Por fim, isso mostra que: $\sqrt[n]{ a^m } = a^{\frac{m}{n}}$.

## 5. Propriedades da radiciação

### 5.1. 

$\sqrt [n] { a \cdot b } = \sqrt [n] { a } \cdot \sqrt [n] { b }$

**Exemplos:** Simplifique os radicais.

- $\sqrt{ 12 }$

> [!example]
> Usando a propriedade das raízes$\sqrt{ 2^2 \cdot 3 } = \sqrt{ 2 } \cdot \sqrt{ 3 } = 2 \sqrt{ 3 }$

