---
{"dg-publish":true,"permalink":"/estudos/anotacoes/matematica/2-fundamental-2/4-potencias-e-raizes/4-2-radiciacao/"}
---

## 1. Definição básica

> [!note] Radiciação  
> Seja $a$ um número real não negativo e $n$ um número natural diferente de zero. A raiz de **índice** $n$ e **radicando** $a$ é o número real não negativo $b$ tal que:  
> $$\sqrt[n]{a} = b \quad \text{se, e somente se,} \quad b^n = a$$  
> 
> **Exemplos:**  
> - $\sqrt[3]{8} = 2$, pois $2^3 = 8$  
> - $\sqrt{25} = 5$, pois $5^2 = 25$  
> - $\sqrt[4]{16} = 2$, pois $2^4 = 16$  

## 2. Notação

![Notação_radiciação.png](/img/user/assets/Notas/Matem%C3%A1tica%20e%20Natureza/2.%20Fundamental%202/4.%20Pot%C3%AAncias%20e%20ra%C3%ADzes/Nota%C3%A7%C3%A3o_radicia%C3%A7%C3%A3o.png)

- $n = \text{Índice}$
- $\sqrt{  } = \text{Radical}$
- $a = \text{Radicando}$

## 3. Inverso da potenciação

A **radiciação** é o inverso da **potenciação**, ou seja, um anula o outro. Na prática, isso significa que: 

> $$\sqrt [ n ]{ a^{n} } = a$$

### 3.1. Radicando negativo

Quando se lida com um radicando negativo, temos que considerar a propriedade abaixo:

- Caso o índice seja par: $\sqrt[par]{ a^{par} } = |a|$
- Caso o índice seja ímpar: $\sqrt[ímpar]{ a^{ímpar} } = a$

> [!hint]- Explicação
> Como já foi dito, por definição, radiciação é o inverso da potenciação, então o que define ela é:
> 
> $$\sqrt[n]{ a } = b \quad \text{se, e somente se,} \quad b^{n} = a$$
> 
> Agora considere a [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.1. Potenciação#2.1. Regra dos Sinais\|regra de sinais da potenciação]]: Ao elevar um número negativo, o que define se ele será positivo ou negativo é se o expoente é **par** ou **ímpar**.
> 
> Tendo isso em vista, imagine um caso em que não usemos a regra do módulo: 
> 
> $$\sqrt[par]{ (-a)^{par} } = (-b) \text{, entretanto, isso implicaria que:} \quad (-b)^{par} = (-a)$$
> 
> Esse resultado não é correto na potenciação, **pois todo número negativo elevado por um expoente par, resultará em um número positivo**, e como o que define a radiciação é ser o inverso da potenciação, esse resultado não faz sentido, por isso, em casos de índice $par$, o resultado sempre será o módulo de $b$.

## 4. Potência de expoente racional

> [!note] Definição
> A potência de base $a$ ($a > 0$), e expoente racional $\frac{m}{n}$, é o número:
> $$a^{ \frac { m } { n } } = \sqrt [ n ] { a^{m} }$$
> 
> **Exemplos:**
> - $3^{\frac{3}{2}} = \sqrt { 3^{3} } = \sqrt { 27 }$
> - $5^{\frac{5}{2}} = \sqrt{ 5^{5} }$
> - $4^ \frac{2}{3} = \sqrt[3]{ 4^2 } = \sqrt[3]{ 16 }$

> [!hint]- Explicação
> Por definição, raiz é o inverso da potenciação, isso significa que: $\sqrt[n]{ a } = b \quad \text{se, e somente se,} \quad b^{n} = a$.
> 
> É importante lembrar que você pode resolver o expoente dentro da raiz e então encontrar a raiz do resultado da potenciação, mas para explicar essa propriedade, vamos preservar o expoente $m$.
> 
> **Exemplo explicativo:**
> 
> - Qual raiz cúbica de $4^2$?
> - O valor que ao ser elevado por 3 resulta em $4^{2}$.
> - Colocando isso matematicamente:
> 
> $\sqrt[3]{ 4^2 } = b \quad \text{se, e somente se,} \quad (b)^3 = 4^2$
> 
> Nesse caso, o valor de $b$ não é tão obvio, mas basta pensar no único número que ao ser elevado a 3, dará $4^2$.
> 
> O único número que elevado a 3, resulta em $4^2$ é $4^{\frac{2}{3}}$: $(4^{\frac{2}{3}})^3 = 4^{\frac{2}{3} \cdot 3} = 4^{\frac{6}{3}} = 4^2$
> 
> Voltando para a definição fundamental da radiciação para verificar, teremos:
> 
> $\sqrt[3]{ 4^2 } = 4^{\frac{2}{3}} \quad \text{se, e somente se,} \quad (4^{\frac{2}{3}})^3 = 4^2$.
> 
> Não há nenhuma inconsistência aqui, então a raiz está correta. Por fim, isso mostra que: $\sqrt[n]{ a^m } = a^{\frac{m}{n}}$.

## 5. Propriedades da radiciação

### 5.1. Produto dos radicais

A raiz de um produto equivale a multiplicação das raízes dos fatores.

$$\sqrt [n] { a \cdot b } = \sqrt [n] { a } \cdot \sqrt [n] { b }$$

**Exemplos:**

- Simplifique o radical $\sqrt{ 12 }$

> [!example]- Passo a passo
> 1. Primeiro fatoramos a raiz: 
> 	$$\sqrt{ 12 } = \sqrt{ 4 \cdot 3 }$$
> 
> 2. Sabemos que $4 = 2^2$, então transformamos o de valor dentro da raiz em potência: 
> 	$$4 = 2^2 \quad \text{, logo} \quad \sqrt{ 12 } = \sqrt{ 2^2 \cdot 3 }$$
> 
> 3. Agora utilizamos a propriedade do [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.2. Radiciação#5.1. Produto dos radicais\|Produto dos radicais]]: 
> 	$$\sqrt{ 2^2 \cdot 3 } = \sqrt{ 2^2 } \cdot \sqrt{ 3 }$$
> 
> 4. Como o inverso da radiciação é a potenciação, podemos "cortar" a raiz de $2^2$ ($\sqrt{ 2^2 } = 2$), com isso, ficaremos com:
> 	$$2 \cdot \sqrt{ 3 }$$
> 	Não há como simplificar raiz de 3, então esse é o resultado.
> 
> **Resultado:**
> $$\sqrt{ 12 } = 2 \sqrt{ 3 }$$

- Simplifique o radical $\sqrt[3]{ 864 }$

> [!example]- Passo a passo
> 1. Primeiro fazemos a [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/2. Divisibilidade e múltiplos/2.1. Fatoração e divisibilidade - Rascunho\|fatoração]] do valor 864, como estamos lidando com uma raiz cúbica, devemos procurar valores ao cubo (grupos de 3):
> 	![Exemplo 1 (propriedade 5.1.).png](/img/user/assets/Notas/Matem%C3%A1tica%20e%20Natureza/2.%20Fundamental%202/4.%20Pot%C3%AAncias%20e%20ra%C3%ADzes/Exemplo%201%20(propriedade%205.1.).png)
> 	Por fim, sabemos que os fatores de 864 são: $2^3$, $2^2$ e $3^3$
> 
> 2. Tendo fatorado o valor da raiz cúbica, temos o seguinte: $864 = 2^3 \cdot 2^2 \cdot 3^3$, ou seja, podemos descrever a raiz cúbica de 864 como: 
> 	$$\sqrt[3]{ 2^3 \cdot 2^2 \cdot 3^3 }$$
> 
> 3. Levando em conta o produto dos radicais, então não há problema em descrever a raiz como:
> 	$$\sqrt[3]{ 2^3 } \cdot \sqrt[3]{ 2^2 } \cdot \sqrt[3]{ 2^3 }$$
> 
> 4. Agora basta levar em conta o fato que a radiciação é o oposto da potenciação (e que não temos nenhum valor negativo), então podemos "cortar valores":
> 	- $\sqrt[3]{ 2^3 } = 2$
> 	- $\sqrt[3]{ 3^3 } = 3$
> 	- Após "cortar os valores", ficamos com: $2 \cdot 3 \cdot \sqrt[3]{ 2^2 }$
> 
> 5. Fazendo as multiplicações para tornar tudo o mais simples possível, o resultado da simplificação é o seguinte: 
> 	$$\sqrt[3]{ 864 } = 6 \sqrt[3]{ 4 }$$

### 5.2. Quociente dos radicais

A raiz de uma [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/3. Frações/3.1. Frações\|fração]] é igual à divisão da raiz do numerador pela raiz do denominador, desde que $b \neq 0$.

$$\sqrt[n]{ \frac{a}{b} } = \frac{\sqrt[n]{ a }}{\sqrt[n]{ b }}$$

**Exemplos:**

- Simplifique a expressão: $\frac{\sqrt[3]{250}}{\sqrt[3]{10}}$

> [!example]- Passo a passo
> 1. Utilize a propriedade do [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.2. Radiciação#5.2. Quociente dos radicais\|Quociente dos radicais]]: 
> 	$$\frac{\sqrt[3]{ 250 }}{\sqrt[3]{ 10 }} = \sqrt{ \frac{250}{10} }$$
> 
> 2. Faça a divisão das frações:
> 	$$\frac{250}{10} = 25$$
> 
> 3. Com isso temos: $\sqrt[3]{ 25 }$, como a raiz cúbica de 25 é um valor irracional, a gente para aqui.
> 
> **Resultado:**
> $$\frac{\sqrt[3]{250}}{\sqrt[3]{10}} = \sqrt[3]{25}$$

- Calcule o valor da expressão $\frac{\sqrt[4]{ 32 }}{\sqrt[4]{ 2 }} + \frac{\sqrt[3]{ 192 }}{\sqrt[3]{ 3 }}$

> [!example]- Passo a passo
> 1. Primeiro utilizamos a propriedade do quociente dos radicais para simplificar a expressão: 
> 	$$\frac{\sqrt[4]{ 32 }}{\sqrt[4]{ 2 }} + \frac{\sqrt[3]{ 192 }}{\sqrt[3]{ 3 }} = \sqrt[4]{ \frac{32}{2} } + \sqrt[3]{ \frac{192}{3} }$$
> 
> 2. Agora, basta resolver as frações: 
> 	- $\frac{32}{2} = 16$
> 	- $\frac{192}{3} = 64$
> 	Com isso, temos:
> 	$$\sqrt[4]{ 16 } + \sqrt[3]{ 64 }$$
> 
> 3. Agora resolvemos as raízes:
> 	- $\sqrt[4]{ 16 } = 2 \quad \text{, pois} \quad 2^4 = 16$
> 	- $\sqrt[3]{ 4 } = 4 \quad \text{, pois} \quad 4^3 = 64$
> 	- Agora basta juntar tudo e teremos: $2 + 4 = 6$
> 
> **Resultado:** $6$

### 5.3. Mudança de índice da radiciação

Multiplicar o índice e o expoente do radicando pelo mesmo número não altera o valor da raiz.

$$\sqrt[n]{ a^{m} } = \sqrt[n \cdot p]{ a^{m \cdot p} }$$

**Exemplos:**

- Coloque os seguintes números em ordem crescente: $\sqrt[3]{ 3 } \quad \sqrt[4]{ 5 } \quad \sqrt[6]{ 7 }$

> [!example]- Passo a passo
> 1. $\sqrt[3]{ 3 } = \sqrt[3 \cdot 4]{ 3^{1 \cdot4} } = \sqrt[12]{ 3^4 } = \sqrt[12]{ 81 }$
> 2. $\sqrt[4]{ 5 } = \sqrt[4 \cdot 3]{ 5^{1 \cdot 3} } = \sqrt[12]{ 5^3 } = \sqrt[12]{ 125 }$
> 3. $\sqrt[6]{ 7 } = \sqrt[6 \cdot 2]{ 7^{1 \cdot 2} } = \sqrt[12]{ 7^{2} } = \sqrt[12]{ 49 }$
> 
> **Resultado:** $\sqrt[6]{ 7 } < \sqrt[3]{ 3 } < \sqrt[4]{ 5 }$

- Simplifique a expressão: $\sqrt[3]{2^5} \cdot \sqrt[6]{2^4}$

> [!example]- Passo a passo 
> 1. Primeiramente igualamos os índices das raízes. O menor múltiplo comum entre 3 e 6 é 6.
> 
> 2. Reescreva $\sqrt[3]{2^5}$ com índice 6:
> 	$$\sqrt[3]{2^5} = \sqrt[3\cdot2]{2^{5\cdot2}} = \sqrt[6]{2^{10}}$$
> 
> 3. A outra raiz já está com índice 6, assim a expressão se torna:
> 	$$\sqrt[6]{2^{10}} \cdot \sqrt[6]{2^4}$$
> 
> 4. Utilizando a propriedade da potenciação de soma dos expoentes, combinamos os [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.2. Radiciação#2. Notação\|radicandos]]:
> 	$$\sqrt[6]{2^{10} \cdot 2^4} = \sqrt[6]{2^{10+4}} = \sqrt[6]{2^{14}}$$
> 
> 5. Para simplificar, escreva $2^{14}$ como $2^{12} \cdot 2^2$ e separe a raiz:
> 	$$\sqrt[6]{2^{14}} = \sqrt[6]{2^{12} \cdot 2^2} = \sqrt[6]{2^{12}} \cdot \sqrt[6]{2^2}$$
> 
> 6. Escrevendo a raiz como [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.2. Radiciação#4. Potência de expoente racional\|potência de expoente racional]], teremos:
> 	$$\sqrt[6]{2^{12}} = 2^{12/6} = 2^2 = 4$$
> 	Com isso, a expressão fica:
> 	$$4 \cdot \sqrt[6]{2^2} = 4\sqrt[6]{4}$$
> 
> **Resultado:**
> $$\sqrt[3]{2^5} \cdot \sqrt[6]{2^4} = 4\sqrt[6]{4}$$

### 5.4. Radiciação de uma radiciação

A raiz $m$ da raiz $n$ de $a$ é igual a raiz $m \cdot n$ de $a$.

$$\sqrt[m]{ \sqrt[n]{ a } } = \sqrt[m \cdot n]{ a }$$

**Exemplo:**

- Simplifique a expressão: $\sqrt{ \sqrt[3]{ 8 } }$

> [!example]- Passo a passo  
> 1. Aplicamos a propriedade da [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.2. Radiciação#5.4. Radiciação de uma radiciação\|radiciação de uma radiciação]]:  
> 	$$\sqrt{ \sqrt[3]{ 8 } } = \sqrt[2 \cdot 3]{ 8 } = \sqrt[6]{ 8 }$$
> 
> 2. Escrevemos o radicando como potência de base $2$:  
> 	$$\sqrt[6]{ 8 } = \sqrt[6]{ 2^3 }$$
> 
> 3. Aplicamos a relação entre radiciação e potenciação:  
> 	$$\sqrt[6]{ 2^3 } = 2^{\frac{3}{6}} = 2^{\frac{1}{2}} = \sqrt{2}$$
>  
> **Resultado:** $\sqrt{2}$

- Simplifique a expressão: $\frac{\sqrt{ 2 \sqrt[3]{ 16 } }} {\sqrt[3]{ 2 \sqrt{ 8 } }}$

> [!example]- Passo a passo
> 1. Um bom começo para simplificar esse problema é transformar tudo dentro da raiz principal em raízes, para isso usaremos do fato que radiciação e potenciação são operações inversas e se anulam:
> 	$$2 = \sqrt[3]{ 2^3 } \quad \text{e} \quad 2 = \sqrt{ 2^2 }$$
> 
> 2. Tendo isso em mente, podemos reescrever a expressão:
> 	$$\frac{\sqrt{ 2 \sqrt[3]{ 16 } }} {\sqrt[3]{ 2 \sqrt{ 8 } }} = \frac{\sqrt{ \sqrt[3]{ 2^3 } \sqrt[3]{ 16 } }} {\sqrt[3]{ \sqrt[2]{ 2^2 } \sqrt{ 8 } }}$$
> 
> 3. Agora utilizando a propriedade dos [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.2. Radiciação#5.1. Produto dos radicais\|produtos dos radicais]] para simplificar o problema:
> 	$$\frac{\sqrt{ \sqrt[3]{ 2^3 } \sqrt[3]{ 16 } }} {\sqrt[3]{ \sqrt[3]{ 2^3 } \sqrt{ 8 } }} = \frac{\sqrt{ \sqrt[3]{ 2^3 \cdot 16} }} {\sqrt[3]{ \sqrt[]{ 2^2 \cdot 8} }}$$
> 
> 4. Simplificamos o numerador:
> 	$$\sqrt{ \sqrt[3]{ 2^3 \cdot 16 } } = \sqrt[6]{ 2^3 \cdot 16 }$$
> 
> 5. Simplificamos o denominador:
> 	$$\sqrt[3]{ \sqrt{ 2^2 \cdot 8 } } = \sqrt[6]{ 2^2 \cdot 8 }$$
> 
> 6. Juntamos ambos e usamos a propriedade do [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.2. Radiciação#5.2. Quociente dos radicais\|quociente dos radicais]]:
> 	$$\frac{\sqrt[6]{ 2^3 \cdot 16 }}{\sqrt[6]{ 2^2 \cdot 8 }} = \sqrt[6]{ \frac{2^3 \cdot 16}{2^2 \cdot 8} }$$
> 
> 7. Resolvemos as potenciações:
> 	$$\sqrt[6]{ \frac{2^3 \cdot 16}{2^2 \cdot 8} } = \sqrt[6]{ \frac{8 \cdot 16}{4 \cdot 8} }$$
> 
> 8. Simplificamos e resolvemos a fração:
> 	$$\sqrt[6]{ \frac{\cancel{8} \cdot 16}{4 \cdot \cancel{8}} } = \sqrt[6]{ \frac{16}{4} } = \sqrt[6]{ 4 }$$
> 
> 9. Por fim, escrevemos $4$ como $2^2$ e utilizamos a propriedade da [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.2. Radiciação#5.3. Mudança de índice da radiciação\|mudança de índice da radiciação]].
> 	$$\sqrt[6]{ 2^2 } = \sqrt[6 \div 2]{ 2^{2 \div 2} } = \sqrt[3]{ 2 }$$
> 
> **Resultado:** $\sqrt[3]{ 2 }$

### 5.5. Potenciação de um radical

Elevar uma raiz inteira a uma potência é igual a elevar somente o radicando da raiz.

$$(\sqrt[n]{ a })^{m} = \sqrt[n]{ a^m }$$

**Exemplos:**

- Resolva: $(\sqrt[4]{ 16 })^{2}$

> [!example]- Passo a passo
> 1. Utilizamos a propriedade da [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.2. Radiciação#5.5. Potenciação de um radical\|potenciação de um radical]]:
> 	$(\sqrt[4]{ 16 })^2 = \sqrt[4]{ 16^2 }$
> 
> 2. Utilizamos a propriedade da [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.2. Radiciação#5.3. Mudança de índice da radiciação\|mudança de índice da radiciação]] para simplificar o problema:
> 	$\sqrt[4]{ 16^2 } = \sqrt[4 \div 2]{ 16^{2 \div 2} } = \sqrt{ 16 }$
> 
> 3. Resolvemos a raiz:
> 	$\sqrt{ 16 } = 4$
> 
> **Resultado:** $4$

- Resolva: $\left(\sqrt[3]{ 5\sqrt{2} }\right)^6$

> [!example]- Passo a passo
> 1. Aplicamos a propriedade da [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.2. Radiciação#5.5. Potenciação de um radical\|potenciação de um radical]]:
> 	$$\left(\sqrt[3]{ 5\sqrt{2} }\right)^6 = \sqrt[3]{ \left(5\sqrt{2}\right)^6 }$$
> 
> 2. Utilizamos a propriedade da [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.1. Potenciação#6.4. Potência de um Produto\|potência do produto]]:
> 	$$\left(5\sqrt{2}\right)^6 = 5^6 \cdot (\sqrt{2})^6$$
> 
> 3. Reescrevemos as potências para facilitar o cálculo utilizando as propriedades da [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.1. Potenciação#6.4. Potência de um Produto\|potência de um produto]] e da [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.2. Radiciação#4. Potência de expoente racional\|potência de expoente racional]]:
> 	$$5^6 = (5^3)^2 = 125^2$$
> 	$$(\sqrt{2})^6 = 2^{\frac{6}{2}} = 2^3 = 8$$
> 
> 4. Substituímos esses valores na raiz:
> 	$$\sqrt[3]{125^2 \cdot 2^3}$$
> 
> 5. Utilizamos a propriedade do [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.2. Radiciação#5.1. Produto dos radicais\|produto dos radicais]] para separar os termos:
> 	$$\sqrt[3]{125^2} \cdot \sqrt[3]{2^3}$$
> 
> 6. Sabemos que a radiciação e a potenciação se anulam, então $\sqrt[3]{2^3} = 2$. Além disso, utilizando da propriedade da [[Estudos/Anotações/Matemática/2. Fundamental 2/4. Potências e raízes/4.1. Potenciação#6.3. Potência de uma Potência\|potência de uma potência]], temos:
> 	$$\sqrt[3]{125^2} = (125^{1/3})^2 = 5^2 = 25$$
> 
> 7. Por fim, multiplicamos os resultados:
> 	$$25 \times 2 = 50$$
>  
> **Resultado:** $50$
